\chapter{GAMBARAN UMUM PERUSAHAAN}

\section{Sejarah Perusahaan}
Kegiatan statistik di Indonesia sudah dilaksanakan sejak masa Pemerintahan Hindia Belanda oleh . suatu lembaga yang didirikan oleh Direktur Pertanian. Kerajinan, dan Perdagangan (Directeur Van Landbouw Nijverheld en Handel) di Bogor. Pada Februarl 1920. Lembaga tersebut bertugas mengolah dan mempublikasikan data statistic. Pada 24 September 1924, kegiatan statistik pindah ke Jakarta dengan nama Centraal Kantoor Voor De Statistiek (CKS) dan melaksanakan Sensus Penduduk pertama di Indonesia pada tahun 1930. Pada masa Pemerintahan Jepang di Indonesia pada tahun 1942-1945, CKS berubah nama menjadi Shomubu Chosasitsu Gunseikanbu dengan kegiatan memenuhi kebutuhan perang/militer.

Setelah Kemerdekaan Republik Indonesia (RI) diproklamasikan pada tanggal 17 Agustus 1945, lembaga tersebut dinasionalisasikan dengan nama Kantor Penyelidikan Perangkaan Umum Republik Indonesia (KAPPURI) dan dipimpin oleh Mr. Abdul Karim Pringgodigdo. Setelah adanya Surat Edaran Kementerian Kemakmuran tanggal 12 Juni 1950 Nomor 219/S.C., lembaga KAPPURI dan CKS dilebur menjadi Kantor Pusat Statistik (KPS) dibawah tanggung jawab Menteri Kemakmuran.

Berdasarkan Surat Keputusan Menteri Perekonomian Nomor P/44, KPS bertanggungjawab kepada Menteri Perekonomian. Selanjutnya, melalui SK Menteri Perekonomian tanggal 24 Desember 1953 Nomor IB.099/M kegiatan KPS dibagi dalam dua bagian yaitu Afdeling A (Bagian Riset) dan Afdeling B (Bagian penyelenggaraan dan Tata Usaha). Berdasarkan Keppres X nomor 172 tanggal 1 Juni 1957, KPS berubah menjadi Biro Pusat Statistik dan bertanggungjawab langsung kepada Perdana Menteri.

Sesuai dengan UU No.6/1960 tentang Sensus, BPS menyelenggarakan Sensus Penduduk serentak di pada tahun 1961. Sensus Penduduk tersebut merupakan Sensus Penduduk pertama setelah Indonesia merdeka. Sensus Penduduk di tingkat provinsi dilaksanakan oleh Kantor Gubernur, dan di tingkat Kabupaten/Kotamadya dilaksanakan oleh kantor Bupati/Walikota, sedangkan pada tingkat Kecamatan dibentuk bagian yang melaksanakan Sensus Penduduk. Selanjutnya Penyelenggara Sensus di Kantor Gubernur dan Kantor Bupati/Walikota ditetapkan menjadi Kantor Sensus dan Statistik Daerah berdasarkan Keputusan Presidium Kabinet Nomor Aa/C/9 Tahun 1965.

Berdasarkan Peraturan Pemerintah No.16/1968 yang mengatur tentang Organisasi dan Tata Kerja BPS di Pusat dan Daerah serta perubahannya menjadi PP No.6/1980, menyebutkan bahwa perwakilan BPS di daerah adalah Kantor Satistik Provinsi dan Kantor Statistik Kabupaten atau Kotamadya. Tentang Organisasi BPS ditetapkan kembali pada PP No. 2 Tahun 1992 yang disahkan pada 9 Januari 1992. Selanjutnya, Kedudukan, Fungsi, Tugas, Susunan Organisasi, dan Tata Kerja BPS diatur dengan Keputusan Presiden Nomor 6 Tahun 1992.

Pada tanggal 26 September 1997 ditetapkan UU Nomor 16 Tahun 1997 tentang Statistik, dimana Biro Pusat Statistik diubah namanya menjadi “Badan Pusat Statistik”, dan sekaligus menetapkan tanggal tersebut sebagai ”Hari Statistik”. Pada Keputusan Presiden No.86 Tahun 1998 tentang Badan Pusat Statistik, menetapkan bahwa perwakilan BPS di daerah merupakan Instansi Vertikal dengan nama BPS Provinsi, BPS Kabupaten, dan BPS Kotamadya. Serta pada tanggal 26 Mei 1999, ditetapkan PP Nomor 51 tahun 1999 tentang Penyelenggaraan Statistik di Indonesia.
Daftar Nama Kepala BPS Republik Indonesia:
\begin{enumerate}
    \item Abdul Karim Pringgodigdo. Masa Jabatan: 1945 – 1946.
    \item Sarbini Somawinata. Masa Jabatan: 1956 – 1966.
    \item M. Abdul Majid. Masa Jabatan: 1966 – 1982.
    \item Azwar Rasjid. Masa Jabatan: 1982 – 1994.
    \item Sugito Suwito. Masa Jabatan: 1994 – 2000.
    \item Sudarti Soerbakti. Masa Jabatan: 2000 – 2004.
    \item Choiril Maksum. Masa Jabatan: 2004 – 2006.
    \item Rusman Heriawan. Masa Jabatan: 2006 – 2011.
    \item Suryamin. Masa Jabatan: 2011 – 2015.
    \item Suhariyanto. Masa JabatanL 2015 – Sekarang.
\end{enumerate}
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/bps}}
      \caption{Logo Perusahaan Badan Pusat Statistik}
      \label{bps}
      \end{figure}
      
\section {Visi dan Misi Perusahaan}
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/visimisi}}
      \caption{Visi dan Misi BPS}
      \label{visimisi}
      \end{figure}
\subsubsection{Visi Perusahaan}
Pelopor data statistik terpercaya untuk semua.
\subsubsection{Misi Perusahaan}
\begin{enumerate} 
\item Menyediakan data statistik berkualitas melalui kegiatan statistik yang terintegrasi dan berstandar nasional maupun internasional.
\item Memperkuat Sistem Statistik Nasional yang berkesinambungan melalui pembinaan dan koordinasi di bidang statistik.
\item Membangun insan statistik yang profesional, berintegritas dan amanah untuk kemajuan perstatistikan.
\end{enumerate}

\section{Strategi Perusahaan}
Rencana Strategis Badan Pusat Statistik (Renstra BPS) Tahun 2015–2019 adalah panduan pelaksanaan tugas pokok dan fungsi BPS untuk 5 (lima) tahun ke depan, yang disusun berdasarkan Rencana Pembangunan Jangka Menengah Nasional (RPJMN) 2015-2019 dan kontribusi BPS dalam pencapaian sasaran, agenda, dan misi pembangunan serta program lanjutan dalam quickwins presiden. Semua unit kerja, satuan kerja, pimpinan, dan staf BPS harus melaksanakannya secara akuntabel dan senantiasa berorientasi pada peningkatan kinerja (better performance). Untuk menjamin keberhasilan pelaksanaannya dan mewujudkan pencapaian Visi BPS sebagai Pelopor Data Statistik Terpercaya Untuk Semua, maka akan dilakukan evaluasi setiap tahun. Apabila diperlukan dan dengan memperhatikan kebutuhan dan perubahan lingkungan strategis, dapat dilakukan perubahan/revisi muatan dalam Renstra termasuk indikator-indikator kinerjanya. Revisi dilakukan sesuai dengan mekanisme yang berlaku dan tanpa mengubah Visi, Misi, dan Tujuan Renstra BPS Tahun 2015-2019.

Bagi semua pihak yang telah berpartisipasi mewujudkan Renstra BPS Tahun 2015–2019 disampaikan penghargaan dan terima kasih atas segala masukan dan sumbangan pemikiran hingga tersusunnya Renstra BPS Tahun 2015–2019. Semoga dokumen perencanaan ini bemanfaat bagi semua pihak.

\section{Struktur Organisasi}
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
      {figures/struktur}}
      \caption{Struktur Organisasi BPS Kota Bandung}
      \label{struktur}
      \end{figure}
Untuk melaksanakan tugas, fungsi, kewenangan, susunan organisasi dan tata kerja tersebut, sesuai Keputusan Kepala BPS Nomor 121 Tahun 2001 tentang Organisasi dan Tata Kerja Perwakilan Badan Pusat Statistik di Daerah, telah ditentukan struktur organisasi Badan Pusat Statistik Kabupaten/Kota, yaitu :
\begin{enumerate} 
\item Kepala\\
Secara umum bertugas memimpin BPS Kabupaten/Kota dengan tugas dan fungsi BPS Kabupaten/Kota serta membina aparatur BPS Kabupaten/Kota agar berdaya guna dan berhasil guna.
\item Sub Bagian Tata Usaha\\
Secara umum berugas melakukan penyusunan rencana dan program, urusan kepegawaian dan hokum, keuangan, perlengkapan, serta urusan dalam.
\item Seksi Statistik Sosial\\
Secara umum bertugas melakukan pengumpulan, pengolahan, analisis, evaluasi, dan pelaporan statistik sosial.
\item Seksi Statistik Produksi\\
Secara umum bertugas melakukan pengumpulan, pengolahan, analisis, evaluasi, dan pelaporan statistik produksi.
\item Seksi Statistik Distribusi\\
Secara umum bertugas melakukan pengumpulan, pengolahan, analisis, evaluasi, dan pelaporan statistik distribusi.
\item Seksi Neraca Wilayah dan Analisis Statistik\\
Secara umum bertugas melakukan pengumpulan, kompilasi data, pengolahan, analisis, evaluasi, dan pelaporan neraca wilayah dan analisis statistik lintas sektor.
\item Seksi Integrasi Pengolahan dan Diseminasi Statistik\\
Secara umum bertugas melakukan pengintegrasian pengolahan data, pengelolaan jaringan dan rujukan statistik, serta diseminasi dan layanan statistik.
\item Koordinator Statistik Fungsional (KSK)\\
Secara umum bertugas melakukan kegiatan sesuai dengan jabatan fungsional masing-masing berdasarkan ketentuan peraturan perundang-undangan yang berlaku.
\end{enumerate}
\subsection{Organisasi dan Tata Kerja Perwakilan BPS}
Dalam Rangka melaksanakan Keputusan Presiden Nomor 166 Tahun 2000 tentang Kedudukan, Tugas, Fungsi, Kewenangan, Susunan Organisasi, dan Tata Kerja Lembaga Pemerintah Non Departemen sebagaimana telah beberapa kali diubah terakhir dengan Keputusan Presiden Nomor 62 Tahun 2001 dan Keputusan Kepala Badan Pusat Statistik (BPS) Nomor 001 Tahun 2001, maka perlu menetapkan organisasi dan tata kerja Perwakilan BPS di Daerah.

Dengan persetujuan Menteri Negara Pendayagunaan Aparatur Negara dalam surat Nomor 174.1/M.PAN/7/2001 tanggal 9 Juli 2001 tentang Organisasi dan Tata Kerja Perwakilan BPS di Daerah, maka Kepala Badan Pusat Statistik menetapkan Keputusan Kepala Badan Pusat Statistik (BPS) Nomor 121 Tahun 2001 tentang Organisasi dan Tata Kerja Perwakilan BPS di Daerah tanggal 3 September 2001.
\subsection{Kedudukan, Tugas, Fungsi, Kewenangan}
\begin{enumerate}
    \item Kedudukan\\
    Berdasarkan Keputusan Kepala Badan Pusat Statistik (BPS) Nomor 121 Tahun 2001 tentang Organisasi dan Tata Kerja Perwakilan BPS di Daerah.
    \begin{enumerate}
        \item BPS Kabupaten/Kota adalah perwakilan BPS di daerah yang berada dibawah dan bertanggung jawab kepada BPS Provinsi.
        \item BPS Kabupaten/Kota dipimpin oleh seorang Kepala.
    \end{enumerate}
    \item Tugas Pokok\\
    BPS Kabupaten/Kota mempunyai tugas melaksanakan penyelenggaraan statistik dasar di Kabupaten/Kota sesuai dengan ketentuan perundang-undangan yang berlaku.
    \item Fungsi\\
    Dalam melaksanakan tugas tersebut, BPS Kabupaten/Kota menyelenggarakan fungsi :
    \begin{enumerate}
        \item Penyelenggaraan statistik dasar di Kabupaten/Kota.
        \item Koordinasi kegiatan fungsional dalam pelaksanaan tugas BPS Kabupaten/Kota.
        \item Penyelenggaraan pembinaan dan pelayanan administrasi umum dibidang perencanaan umum, ketatausahaan, organisasi dan tata laksana, kepegawaian, keuangan, kearsipan, persandian, perlengkapan dan rumah tangga BPS Kabupaten/Kota.
    \end{enumerate}
    \item Kewenangan\\
    Dalam menyelenggarakan fungsi tersebut,  Badan Pusat Statistik Kabupaten/Kota mempunyai kewenangan :
    \begin{enumerate}
        \item Penyusunan rencana daerah di Kabupaten/Kota secara makro di bidang statistik.
        \item Perumusan kebijakan dibidang statistik untuk mendukung pembangunan daerah di Kabupaten/Kota.
        \item Penetapan sistem informasi statistik di Kabupaten/Kota.
        \item Penetapan dan penyelenggaraan statistik nasional di Kabupaten/Kota.
        \item Kewenangan lain yang melekat dan telah dilaksanakan sesuai ketentuan peraturan perundang-undangan yang berlaku.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Deskripsi dan Ruang Lingkup Internship}
\begin{enumerate}
    \item Deskripsi Kegiatan Internship II\\
    Penulis melakukan program internship 2 bertempat di Badan Pusat Statistik Kota Bandung dan menduduki divisi IPDS (Integrasi Pengolahan Diseminasi Statistik) yang sebagai mana fungsi dari divisi tersebut sebagai pengintegrasian pengolahan data, pengelolaan jaringan dan rujukan statistik, serta diseminasi dan layanan statistik. 
    
    Pada program intership ini penulis mendapat beberapa pekerjaan diantaranya yaitu :
    \begin{enumerate}
        \item Mengolah Data SUSENAS
        \item Mengolah Data SAKERNAS
        \item Pemetaan Lokasi Blok Sensus
        \item Membangun Sistem Informasi Alokasi Pekerjaan di BPS Kota Bandung
    \end{enumerate}
    Dalam melakukan tugas – tugas yang diberikan ada beberapa aplikasi pendukung dalam mengerjakan tugas – tugas tersebut diantaranya :
    \begin{enumerate}
        \item Susenas 2018 SM1 Client 
        \item Sakernas 2018
        \item QGIS Dekstop
        \item ArcGis
    \end{enumerate}
    \item Ruang Lingkup Internship II\\
    Pada program internship ini penulis berada dalam divisi IPDS (Integrasi Pengolahan Diseminasi Statistik) yang berhubungan langsung dengan semua hal tentang pengolahan data yang diberikan langsung oleh divisi IPDS.
\end{enumerate}